%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Matrice à diagonale dominante]
Soit $A\in \MM_n(\R)$. On dit que $A$ est à diagonale dominante si pour tout $i\in \interent{1 n}$ :
\[ |a_{i,i}| > \sum_{\substack{j=1\\j\neq i}}^n a_{i,j}. \]
Montrer que si $A$ est à diagonale dominante, alors $A$ est inversible.

\textit{On pourra s'intéresser au noyau de l'endomorphisme canoniquement associé à $A$.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $f$ l'endomorphisme de $\R[n]$ canoniquement associé à $A$. Soit $x\in \Ker(f)$. On note $X=\matrice{x_1\\\vdots\\x_n}$ la matrice de $x$ dans la base canonique de $\R^n$. Remarquons alors que, puisque $x\in \Ker(f)$, on a $AX=0$, c'est-à-dire
	\[ \forall i\in \interent{1 n},\quad \sum_{j=1}^n a_{i,j}x_j =0. \]
	Supposons que $x\neq 0$. Il existe donc au moins un $x_i$ non nul. Notons $i_0$ l'indice de la plus grande valeur, en absolue, des $x_{i}$ : 
	\[ |x_{i_0}| = \max_{1\leq i\leq n} |x_i|.\]
	Par hypothèse, puisque $x\neq 0$, $|x_{i_0}| \neq 0$. Mais alors, puisque 
	\[ \sum_{j=1}^n a_{i_0,j}x_{j} = 0\]
	on a alors
	\[ a_{i_0,i_0}x_{i_0} = - \sum_{\substack{j=1\\j\neq i_0}}^n a_{i_0,j}x_j\]
	ou, en passant en valeur absolue et par inégalité triangulaire
	\[  \left|a_{i_0,i_0}x_{i_0}\right| \leq   \sum_{\substack{j=1\\j\neq i_0}}^n \left |a_{i_0,j}x_j\right|.\]
	Divisons par $|x_{i_0}|\neq 0$ :
	\[  \left|a_{i_0,i_0}\right| \leq   \sum_{\substack{j=1\\j\neq i_0}}^n \left |a_{i_0,j}\right| \frac{|x_j|}{|x_{i_0}|} \]
	ou encore, puisque $|x_{i_0}|$ est la plus grande valeur, pour tout $j$, $\frac{|x_j|}{|x_{i_0}|} \leq 1$ et alors 
	\[  \left|a_{i_0,i_0}\right| \leq   \sum_{\substack{j=1\\j\neq i_0}}^n \left |a_{i_0,j}\right|.\]
	Ceci est absurde car contredit le fait que la matrice soit à diagonale dominante.
	
	Finalement, $\Ker(f)=0$ et puisque $f$ est un endomorphisme en dimension finie, $f$ est bijective, et donc sa matrice associée $A$ est inversible.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
